\mychapter{0}{Remerciements}

Tout d'abord, je remercie Allah le tout puissant de m'avoir donné le courage et la patience nécessaires à mener ce travail à son terme.

\medskip

Je tiens à remercier tout particulièrement mon encadrante académique \textbf{Mme. [Nom de l'encadrante ESI]}, pour l'aide compétente qu'elle m'a apportée, pour sa patience et son encouragement. Son œil critique m'a été très précieux pour structurer le travail et pour améliorer la qualité des différentes sections de ce mémoire.

\medskip

Je tiens à remercier également mes encadrants en entreprise \textbf{M. Salim ZEGHDOUDI} et \textbf{Mme. Hakima NANECHE} pour leur aide immense, la qualité de leur suivi ainsi que pour tous les conseils et les informations qu'ils m'ont prodigués avec un degré de patience et de professionnalisme sans égal. Leur expertise métier et leur ouverture à l'innovation ont été déterminantes pour la réussite de ce projet.

\medskip

Je tiens aussi à adresser mes plus sincères remerciements à \textbf{M. [Nom du Directeur des SI]}, Directeur des Systèmes d'Information de la BNH, pour m'avoir offert l'opportunité d'intégrer son équipe et de contribuer à la modernisation des processus de l'institution.

\medskip

Un très grand remerciement est destiné à toute l'équipe de la Direction des Systèmes d'Information de la BNH, notamment \textbf{M. [Nom]}, \textbf{Mme. [Nom]}, \textbf{M. [Nom]} et \textbf{Mme. [Nom]}, ainsi que tous les ingénieurs et techniciens pour leurs aides précieuses, leurs encouragements et pour avoir rendu mon stage à la BNH une expérience très enrichissante.

\medskip

Je désire remercier également les équipes métier, particulièrement les chargés d'études et responsables du contrôle de gestion, pour les renseignements précieux qu'ils m'ont fournis sur les processus existants ainsi que pour leur collaboration active dans la phase de tests et validation de la solution.

\medskip

Que les membres du jury trouvent ici l'expression de mes sincères remerciements pour l'honneur qu'ils me font en prenant le temps de lire et d'évaluer ce travail.

\medskip

Je souhaite aussi remercier l'équipe pédagogique et administrative de l'ESI pour leurs efforts dans le but de nous offrir une excellente formation, nous préparant efficacement aux défis du monde professionnel.

\medskip

Je tiens à remercier \textbf{Mme. AIT ALI YAHIA Dahbia} pour sa disponibilité et ses orientations concernant l'organisation de ce stage de fin d'études.

\medskip

Pour finir, je souhaite remercier ma famille, mes amis, et toute personne ayant contribué de près ou de loin à la réalisation de ce travail et à la réussite de cette formation.

\clearpage